
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%            Introdução            %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Neste capítulo devem ser apresentados o contexto do seu trabalho e o problema que
% deseja abordar, bem como os objetivos que deseja alcançar e a justificativa para o estudo.

\section{\textbf{INTRODUÇÃO}}
    \label{sec:introdução}
    % Tópicos propostos, para remover algum destes tópicos
    %comente a linha referente ao tópico que deseja remover

    %\textit{Neste capítulo devem ser apresentados o contexto do seu trabalho e o problema que
    %deseja abordar, bem como os objetivos que deseja alcançar e a justificativa para o estudo.}

    % introdução - parágrafos - novo planejamento

    % I. Software no início da computação
    Os computadores eletrônicos e o software emergiram como ferramenta de importância
    notória durante os eventos finais da segunda grande guerra. Seu emprego possibilitara
    computação de trajetórias balisticas, propriedades das detonações atômicas e quebra de
    de criptografia inimiga \cite[~p.4]{dodig2001history}.
    
    Poucos anos após o fim do conflito, na década de 1950, houve o desenvolvimento contínuo
    não somente da tecnologia física como também da lógica no \textit{software}.
    Programas, antes escritos em binário, agora podiam ser criados em linguagens
    cada vez mais próximas da linguagem humana \cite[~p.5]{dodig2001history}.

    Na década 1960 a Ciência da Computação consolidara-se, de fato, como uma ciência formal
    e de importância notoria para as décadas futuras, como bem demonstrado no breve artigo 
    \cite{newell1967what}. Sua importância não mais retringia-se acadêmico-militar mas,
    agora, influenciava positivamente aos grandes negócios, instituições públicas e universidades.

    Via-se um linear e vertiginoso aumento do poder computacional ao mesmo tempo em
    que diminuia-se as dimensões dos computadores. De acordo com \citeonline{almeidaevoluccao}
    o fundador da Intel, Gordon Moore, publicara na revista \textit{ Electronics Magazine }
    , em 1965, um artigo, onde previra um dobrar no aumento do poder computacional a cada 18 meses.

    % II. Software, complexidade crescente das soluções
    Entretanto, nenhum avanço é insento de problemas e crises. Durante a décadas de 1960 e 1970 o grande aumento
    na necessidade por \textit{software} por organizações comerciais, públicas e de ensino
    impeliram o agravamento da chamada "Crise do Software". O cenário teve como característica
    principal, além do aumento constante do poder computacional \cite[~p.3]{dijkstra1972humble},
    a ineficácia de processos e técnicas empregadas na implementação do software, isso em um cenário
    onde aplicações cada vez mais complexas eram exigidas como apresentado em resumo por
    \cite{softwareCrisis2}.

    % TENTAR ACESSAR LOGADO NA EDUROAM DO IFRN PARA PRODUÇÃO DO TEXTO
    % Science Direct: Solution in software crisis Author links open overlay panelAntti Auer, Mikko Levanto, Ari Okkonen, Jyrki Okkonen
    % Software Crisis 2.0 Brian Fitzgerald
 
    % III. Crise do software de 1960,70,80
    O cenário problemático de outrora trouxera efeitos indesejáveis em todos os âmbitos
    do empreendimento de se escrever \textit{software}. Complexidade crescia enquanto
    a imaturidade técnico-metodologica firmava-se como fator propulsor. Apresentava-se,
    como consequências negativas de tais malefeitos, o(a) :

    \begin{itemize}
      \item{ Estouro de prazos previamente estipulados. }
      \item{ Aumento de custo muito além do planejado. }
      \item{ Agravamento da inconsistência entre o que era exigido e o que era provido. }
      \item{ Expansão da ingerenciabilidade de projetos em pouco tempo de manutenção. }
      \item{ Crescimento da inqualidade do software apresentando falhas. }
    \end{itemize}

    % IV. Mitigação da crise e progresso até os dias atuais.
    Apesar da crise em si nunca ter sido absolutamente resolvida de fato, esforços
    oriundos da experiência de vários profissionais e pesquisadores competentes
    resultaram na consolidação de obras técnicas com orientações fundamentais que
    propõem soluções efetivas. Destacam-se: 

    \begin{itemize}
      \item{ \textit{Software Engineering: A Report on a Conference Sponsored by the NATO Science Committee} }
      \item{ \textit{The Mytical Man-Month: Essays on Software Engineering - Frederick P. Brooks Js. } }
      \item{ \textit{Refactoring: Improving the Design of Existing Code - Martin Fowler} }
      \item{ \textit{Structured Programming - Dijkstra} }
      \item{ \textit{Design Patterns: Elements of Reusable Object-Oriented Software - Gamma, Helm, Johnson, Vlissides} }
      \item{ \textit{Clean Code - Robert C. Martin} }
    \end{itemize}

    % IV. Crise atual do software. - A dependência
    Dentre os problemas enfrentados pela ciência da computação e engenharia de software
    tem-se o da dependência. O software, como solução, surge, da mesma maneira
    que a pesquisa científica, sobre obras anterior pois sua construção faz-se de modo
    a reaproveitar códigos (soluções) desenvolvidas anteriormente por outros programadores.
    Conhece-se tais peças componentes, no âmbito técnico, como: trechos, módulos,
    bibliotecas e frameworks. %/cite{}

    Apesar das dependências não serem um problema quando cuidadosamente gerenciadas
    e limitadas há, durante o desenvolvimento, o risco real de um projeto cair no clássico
    problema do inferno das dependências, situação em que o software tem seu funcionamento
    correto comprometido devido a peças de software dependidas estarem sob efeito de um ou
    vários dos seguintes problemas:

    \begin{itemize}
      \item{Versões diferente de uma mesma dependência exigida}
      \item{Dependências circulares onde A depende de B e B depende de A}
      \item{Emprego de dependências desatualizadas}
      \item{Esquema de instalação complexo}
    \end{itemize}

    % V. Conclusão da introdução - Pode-se evitar a dependência ?
    Problemas corelacionados às dependências são abundantes em projetos de software de todas
    as dimensões e resolvê-los não é uma das mais fáceis tarefas. Por conseguinte, haver trabalhos
    no âmbito acadêmico que contribuam copiosamente em boas demonstrações é um esforço
    necessário e util.


    \input{textuais/capitulo_1/sub-topicos/ContextualizacaoEProblema}
    % Objetivos (geral e específicos)
    \input{textuais/capitulo_1/sub-topicos/Objetivos}
    % Delimitação do estudo
    %\input{textuais/capitulo_1/sub-topicos/DelimitacaoDoEstudo}
    % Justificativa
    \input{textuais/capitulo_1/sub-topicos/Justificativa}
    % Apresentação do trabalho
    \input{textuais/capitulo_1/sub-topicos/ApresentacaoDoTrabalho}

% Nesta seção devem ser introduzidos o ambiente (\textit{i.e.}Contexto) em que seu trabalho está inserido, além do problema que será abordado no seu trabalho.
\newpage
